\vspace{5cm}

\chapter*{Remerciements}

\hspace{2cm}

\begin{adjustwidth}{1.5cm}{1.5cm}
%1 Encadrants
Je tiens en tout premier lieu à remercier Florian Boudin pour son encadrement et son soutien indéfectible et sans relâche à chaque étape de cette thèse. Je remercie également Béatrice Daille pour avoir dirigé ma thèse ainsi que pour son aide lors de la rédaction de ce manuscrit.

%2 Jury + CSI
Je remercie Josiane Mothe et Patrick Paroubek d'avoir accepté d'être relecteur·ices de ma thèse, ainsi que Lorraine Goeuriot et Richard Dufour de  faire partie de mon jury. Je remercie aussi les membres de mon CSI, Vincent Claveau et (encore) Josiane Mothe de m'avoir suivie pendant ces trois (et demie) années.

%3 Collègues
Je remercie les permanent·es de l'équipe TALN ainsi que les membres de l'administration du LS2N avec qui j'ai partagé le quotidien du laboratoire durant ces trois années et demie.
% Richard Dufour, Nicolas Hernandez, Chantal Enguehard, Emmanuel Morin
% Virginie Olivier, Virginie Dupont, Christine Brunet, Haritiana
Je remercie mes collègues doctorant·es de l'équipe TALN pour nos discussions (plus politiques que scientifiques) et nos parties de GeoGuessr endiablées: Mérième, Martin, Victor, Adrien. Ainsi que les doctorant·es dont j'ai croisé la route et les stagiaires de passage: Esther, Timothée, Oumaima, Mathieu, Rémi, Reda, Fawzi, Kadi, \ldots

% 4 Perso
Je remercie ma mère pour son soutien et ses nombreuses relectures de ce manuscrit. Je remercie aussi mes amis: Camille, qui m'a supportée de loin, ainsi que Dewi et Elzéard pour leur soutien durant ces trois années et demie que l'on a rythmées de gavottes des montagnes, de kost ar c'hoad et de sauts basque.
\end{adjustwidth}